<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Beiträge auf Rationality Freiburg</title><link>https://www.rationality-freiburg.de/de/beitr%C3%A4ge/</link><description>Aktuelle Inhalte in Beiträge auf Rationality Freiburg</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><atom:link href="https://www.rationality-freiburg.de/de/beitr%C3%A4ge/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Nicht öffentliche Meetups</title><link>https://www.rationality-freiburg.de/de/beitr%C3%A4ge/nicht-%C3%B6ffentliche-meetups/</link><pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:25:46 +0100</pubDate><guid>https://www.rationality-freiburg.de/de/beitr%C3%A4ge/nicht-%C3%B6ffentliche-meetups/</guid><description>&lt;p>Die Meetups (Treffen) wachsen, und in den ersten beiden Monaten des Jahres 2024
haben wir bereits im Durchschnitt über 18 Personen pro Treffen. Das ist
fantastisch, denn wir lieben es, neue Leute kennenzulernen! Im Durchschnitt
kommen bei jedem Treffen 2 Neulinge dazu.&lt;/p>
&lt;p>Gleichzeitig haben wir, diejenigen, die seit einem Jahr oder länger regelmäßig
an diesen Treffen teilnehmen, das Gefühl, dass sie manchmal zu schnell zu groß
werden und dass wir das Niveau an Komfort und Vertrauen, das wir schätzen,
nicht aufrechterhalten können.&lt;/p>
&lt;p>Aus diesem Grund haben wir beschlossen, geschlossene Treffen einzuführen, die
nicht für Neulinge offen sind. &lt;strong>Jede Person&lt;/strong>, die an einem &lt;strong>früheren
Treffen&lt;/strong> teilgenommen hat, ist herzlich eingeladen, an diesen geschlossenen
Treffen teilzunehmen! Die &lt;strong>normalen Treffen&lt;/strong>, bei denen wir &lt;strong>neue Leute&lt;/strong>
mit offenen Armen willkommen heißen, werden &lt;strong>dennoch stattfinden&lt;/strong>!&lt;/p>
&lt;p>Wie unterscheiden sich die beiden Arten von Treffen? &lt;strong>Geschlossene Treffen
werden nicht online angekündigt.&lt;/strong> Wenn du also eine Veranstaltung auf dieser
Website oder auf meetup.com findest, komm bitte, egal ob du neu bist oder
nicht!&lt;/p>
&lt;p>&lt;img alt="Sessel um einen Tisch" src="https://www.rationality-freiburg.de/posts/closed-meetups/cover.webp" title="Sessel um einen Tisch">&lt;/p>
&lt;p>&lt;small>Bild erstellt mit &lt;em>DALL·E&lt;/em>.&lt;/small>&lt;/p></description></item><item><title>Was ist Rationalität (nicht)?</title><link>https://www.rationality-freiburg.de/de/beitr%C3%A4ge/was-ist-rationalit%C3%A4t-nicht/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 14:47:17 +0200</pubDate><guid>https://www.rationality-freiburg.de/de/beitr%C3%A4ge/was-ist-rationalit%C3%A4t-nicht/</guid><description>&lt;p>Rationalität ist der Wunsch, die Welt so zu sehen, wie sie &lt;strong>ist&lt;/strong>, und nicht
so, wie man sie gerne hätte. Es geht darum, die Fehlbarkeit der menschlichen
Erkenntnis zu akzeptieren und dennoch zu wertvollen Schlussfolgerungen zu
gelangen. Es geht darum, empirisches Denken anzuwenden, um sich selbst zu
widerlegen. Es geht darum, demütig und durstig zu sein.&lt;/p>
&lt;p>Rationalität bedeutet nicht, kalt, gefühllos und roboterhaft zu sein. Es
bedeutet nicht, abstrakter Logik den Vorrang vor menschlichen Gefühlen zu
geben. Vielmehr geht es darum, menschliche Gefühle zu akzeptieren, sowohl bei
sich selbst als auch bei anderen, und ihre Schönheit und ihren Sinn zu
verstehen. Wenn du von &lt;em>irrationalem&lt;/em> Verhalten verblüfft bist, dann bist du
es, der sich &lt;em>irrational&lt;/em> verhält, weil du etwas anderes erwartest.&lt;/p>
&lt;p>Rationalität bedeutet nicht, das warme Gefühl zu unterdrücken, das man beim
Hören eines schönen Musikstücks empfindet. Vielmehr ist es ein genussvolles
Eintauchen in diesem Gefühl. Und vielleicht hinterher, wenn man dazu geneigt
ist, erstaunt darüber nachzudenken, wie es möglich ist, eine solche Wirkung zu
erzielen.&lt;/p>
&lt;h2 id="weitere-lektüre">Weitere Lektüre&lt;/h2>
&lt;p>Julia Galefs Vortrag &amp;ldquo;The Straw Vulcan&amp;rdquo; (Englisch) räumt mit einigen gängigen Mythen auf.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/Fv1nMc-k0N4" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Julia erklärt (Englisch), warum es aus erkenntnistheoretischer Sicht unpassend ist, etwas zu fragen wie:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ich kann nicht verstehen, wie Menschen denken können, dass die Wissenschaft die Schönheit der physischen Welt schmälert.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/chALQCm9VgE" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div></description></item></channel></rss>